《火燒圓明園》「講大話，呢班中國人成日喺度講大話」（鄭立）

很多人一聽到《火燒圓明園》（1983），就會聯想到這是「悲憤電影」，專門用來控訴洋鬼子有多邪惡，晚清有多腐敗但又同時值得同情。你要找這個電影的影評，十居其九都是中國的。而這些影評，又大部份在講中國怎樣落後就要捱打，然後感到氣憤之類的。

所以我特意準備了這張「講大話，呢班中國人成日喺度講大話」的封面圖給大家看，讓大家產生興趣。是的，你沒看錯，在整個國語版當中，這是少數的廣東話對白。連字幕都是廣東話之餘，說的人卻是一個鬼佬。他就是巴夏禮，油麻地的白加士街(Parkis Street)就是用來紀念他的，上面還有澳洲牛奶公司。

這一段劇情，是講清朝準備了大軍要埋伏巴夏禮，便約他談和，談不成就打算出賤招。巴夏禮看穿這班人的用意，便表演廣東話，指出這班人講大話。被踢爆之後，就不顧外交禮節直接把巴夏禮「被洗頭」，也就是像銅鑼灣書店事件一樣把他抓去關了。在獄中巴夏禮還和僧格林沁互插一句「冚家Ｘ」，兩個母語不是廣東話的人拿廣東話的粗口互罵。

說一些這電影沒有的部份吧？就是巴夏禮和他的使節團被清朝抓了之後發生甚麼事？大家有興趣知道嗎？電影裡只會講兇殘的鬼佬怎樣洗劫北京和圓明園，你的中學歷史課本也應該沒說。

事實上，巴夏禮所領導的外交使節被押至北京之後，曾被關在圓明園，但之後就被殘忍的虐待。除了例牌的虐待方式外，更有一半成員被人凌遲，對，就是一片片肉切下來，而且清朝的人為了令這個虐待變得更久，刻意用了止血帶去令他們沒死得那麼快。這是其中一個引發英法聯軍攻進北京的原因，當英法聯軍攻進了監牢，發現這些使節時，大部份人不止已經死掉，而且屍體已經完全不似人形，英國泰悟士報記者，還被發現肢解了的屍體。

當然這電影是不會有上述這段的，直接斷片。這樣關了一堆英法聯軍的人去虐殺，英法聯軍似乎也真的只能用武力攻進北京城救人，最後成功攻破北京，但只發現一堆屍體。最後額爾金火燒圓明園的理由是「對外交人員實施虐待」，而電影裡也沒有了這理由，中國一直指這只是藉口，他們說，額爾金下令燒圓明園的時候，根本就不知道使節都死光了，因為恭親王一直對他說那些使節都沒死，但這樣恭親王不就是在講大話？無論如何，虐殺那些人是事實，整部電影對這個行為隻字不提，也是事實。

巴夏禮其實是受虐者，在電影中卻變成施虐的奸角，偏偏他又是全電影唯一有廣東話對白的人，這有甚麼含意呢？不過作為一套中港合拍電影，大概就算本來有那些情節也會慘遭河蟹，很可能當年工作人員或者編劇，導演，有些感想想說出來但無法大聲說，才會偷渡一些廣東話給巴夏禮，讓他大聲說出一些弦外之音吧？

如果是這樣，那這部中港合拍片，也好像反映了今天的中港合拍片的情況吧？就算賺再多的錢也好，想說的話沒辦法坦白說出來，就只有到處藏頭露尾了。

潛力圖

鄭立走得很前